
\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\newcommand{\min}{\text{min}}
\newcommand{\max}{\text{max}}
\newcommand{\po}{p_\theta}
\newcommand{\veff}{V_\text{eff}}

\begin{document}

Considere un problema de dos cuerpos que se puede describir en término de un potencial central
$$U(r)=-\frac{\alpha}{r^2}$$
Encuentre la ecuación que describe las órbitas de escatering $\theta(r)$. Para un momento angular $p_\theta^2>2\mu\alpha$ encuentre la condición para la cual la partícula realiza $n$ revoluciones con respecto al origen. Demuestre que es independiente de $E>0.$\\

\textbf{Solución:} \\

\begin{enumerate}[a)]
\item La órbita de scattering está descrita por
  \begin{equation}
    \label{eq:theta}
    \theta={\int_{r_\min}}^r = \frac{1}{\sqrt{2\mu}} \frac{(\po^2/r^2)dr}{\sqrt{E-\veff}},
  \end{equation}
    

Notemos que para $r_\min$, se tiene que $\dot r = 0$. Por ende
$$E \left(r_\min \right) &= \frac{1}{r_{\min}^2} \sqrt{\frac{\po^2 - 2\mu\alpha}{2\mu}}$$
entonces
$$r_{\min} = \sqrt{\frac{\po^2 - 2\mu\alpha}{2\mu E}}$$ A partir de esto usamos la condición del enunciado ($\po^2 > 2\mu\alpha$). Vemos que esta debe ser así para que la fraccioń sea positiva, y no tengamos una raiz imaginaria.\\

Considerando $\veff=\frac{\po^2}{2\mu r^2}+U=\frac{\po^2}{2\mu r^2} - \frac{\alpha}{r^2} = r^2_{\min} E$ , la ecuación \eqref{eq:theta} queda
$$\theta = \frac{\po}{\sqrt{2\mu E}}{\int_{r_\min}}^r \frac{r^{-2}dr}{\sqrt{1- r_{\min}^2/r^2}},$$
Ahora decimos que $u=\frac{1}{r}\implies dr=-\frac{du}{u^2}$.\\
Nos queda
$$\frac{-\po}{\sqrt{2\mu E}}{\int_{r^{-1}_\min}}^u \frac{du}{\sqrt{1-r_{\min}^2u^2}}.$$

Ahora decimos que $r_{\min}\, u=\cos\phi \implies du = -\frac{\sin\phi \, d\phi}{r_{\min}}$. Luego
$$\theta = \frac{-\po}{r_{\min}\sqrt{2\mu E}}\int_{\arccos(1)\,=\,0}^{\arccos(u)} \frac{-\sin\phi\, d\phi}{\sqrt{1-\cos^2\phi}}.$$
$$\theta = \frac{\po}{r_{\min}\sqrt{2\mu E}}\int_0^{\arccos(u)} d\phi.$$

Por lo tanto, la ecuación de orbita es:
$$\theta(r) = \arccos \left(\frac{1}{r}\right)\frac{\po}{r_{\min}\sqrt{2\mu E}}$$
\item Consideramos que cuando la párticula se escapa es cuando $r\to\infty$ para la ecuación de órbita $\theta(r)$. Entonces si $\arccos(\frac{1}{r}) = \arccos(0)$ cuando $r\to\infty$, decimos que
  \begin{align*}
    \theta_\infty &= \frac{\pi}{2}\frac{\po}{r_{\min}\sqrt{2\mu E}}
                    \intertext{ahora considerando que $\po = s\sqrt{2\mu E}$, con $s$ el parámetro de impacto, se sigue que }
    \theta_\infty &= \frac{\pi}{2}\frac{s\sqrt{2\mu E}}{r_{\min}\sqrt{2\mu E}}\\
    &= \frac{\pi}{2}\frac{s}{r_{\min}}
  \end{align*}
  
  Por otro lado, queremos ver la condición para que la partícula de al menos $n$ vueltas en torno al origen. Es decir queremos que el ángulo de scatterging $\phi$ sea \underline{a lo más} $-2\pi n$ (negativo, porque este ángulo se mide en sentido contrario que $\theta$). 
  Mediante la relación $\phi = \pi - 2\theta$ obtenemos que para que esto se cumpla es necesario que $\theta\geq\dfrac{1+2n}{2}\pi$ \\
  Entonces, para que la partícula de $n$ vueltas (o ciclos) en torno al origen, es necesario que:
  $$ \frac{\pi}{2}\frac{s}{r_{\min}}  \geq \frac{1+2n}{2}\pi$$
  $$s \geq (1+2n) r_{\min}$$

\end{enumerate}
\footnotesize{El resultado obtenido es confuso, pues este dice que a medida que el parametro de impacto $s$ crece, la partícula da más vueltas. Esto es contra intuitivo, pues si $s$ aumenta, la fuerza precibida es cada vez más debil, difucultando que de siquiera una sola vuelta.}
\end{document}
